%Marcel
%[cross]
Für die konkrete Rechnung verwendet man überall $m_r$ und $e_r$ statt $m$ und $e$ und hat keine divergierenden Terme mehr, also zum Beispiel
\begin{equation}
  \label{eq:536}
  S'^{(2)}_F(q) = \frac{1}{\slashed{q} - \frac{m_r c}{\hbar} \left( 1 + \frac{\alpha \hbar}{2\pi} \frac{R_\Sigma(q)}{m_r c} \right)} 
\end{equation}
statt dem divergierenden Integral~\eqref{eq:524b}.

\subsection{Anmerkungen}

Bisher wurde nur die Regularisierung und Renormierung in niedrigster
Ordnung betrachtet, weiterhin muss man Graphen der Form
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[baseline=(c.base)]
    \matrix[feyn={2,2}] (m) {
      |(a)| \\
      |(b)| \\
    };
    \draw[fermion] (b) to
    node[vertex,pos=.1]   (s1) {}
    node[vertex,pos=.333] (s2) {}
    node[vertex,pos=.666] (s3) {}
    node[vertex,pos=.9]   (s4) {}
    (a);
    \draw[backup photon,floop] (s1) to (s3);
    \draw[backup photon,floop] (s2) to (s4);
  \end{tikzpicture}
  oder  
  \begin{tikzpicture}[baseline=(c.base)]
    \matrix[feyn={.7,.7}] (m) {
                    & |(a)| \\
      |[vertex](b)| &       \\
      |[vertex](c)| &       \\
                    & |(d)| \\
    };
    \draw[fermion] (d) to
    node[vertex,pos=.1] (s1) {}
    node[vertex,pos=.9] (s2) {}    
    (a);
    \draw[fermion,floop] (c) to (b);
    \draw[fermion,floop] (b) to (c);
    \draw[backup photon] (s1) to[out=180,in=-90] (c);
    \draw[backup photon] (b) to[out=90,in=180] (s2);
  \end{tikzpicture} \, oder \ldots
\end{center}
berücksichtigen. Auch das gelingt mit~\eqref{eq:534}
und~\eqref{eq:535b}. In der Quantenelektrodynamik tritt nur eine
endliche Anzahl an primitiv divergenten Graphen auf. Eine solche
Theorie nennt man renormierbar. Es gibt jedoch auch nicht
renormierbare Theorien, in denen jede Ordnung neue Divergenzen
hervorbringt. Treten in einer gesamten Theorie nur eine endliche
Anzahl divergenter Graphen auf, so nennt man sie
\acct{superrenormierbar}.

\section{Folgen der Korrekturen in der Quantenelektrodynamik}

Trotz ihrer problematischen mathematischen Behandlung sind die
Korrekturterme wichtig und ihre Auswertung im Sinn von~\eqref{eq:536}
führt auf eine hervorragende Übereinstimmung mit
Experimenten. Wichtige Beispiele hierfür sind die Wechselwirkung eines
Elektrons mit einem äußeren Magnetfeld:
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[feyn={1,1}] (m) {
                   &               & |(d)| \\
      |[cross](a)| & |[vertex](b)| &       \\
                   &               & |(c)| \\
    };
    \draw[fermion] (b) to (d);
    \draw[fermion] (c) to (b);
    \draw[photon] (a) to (b);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Die korrekte Berechnung erfordert aber auch Korrekturen der Form
\begin{equation*}
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[feyn={1,.5}] (m) {
                   &               &               &               & & |(d)| \\
      |[cross](a)| & |[vertex](b)| & |[vertex](e)| & |[vertex](f)| & &       \\
                   &               &               &               & & |(c)| \\
    };
    \draw[photon] (a) to (b);
    \draw[fermion,floop] (b) to (e);
    \draw[fermion,floop] (e) to (b);
    \draw[photon] (e) to (f);
    \draw[fermion] (c) to (f);
    \draw[fermion] (f) to (d);
  \end{tikzpicture}
  +
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[feyn={1,1}] (m) {
                   &               & |(c)| \\
      |[cross](a)| & |[vertex](b)| &       \\
                   &               & |(d)| \\
    };
    \draw[photon] (a) to (b);
    \draw[fermion] (b) to
    node[vertex,pos=.2] (s1) {}
    node[vertex,pos=.8] (s2) {}
    (c);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[backup photon,floop] (s1) to (s2);
  \end{tikzpicture}
\end{equation*}
woraus das anomale magnetische Moment des Elektrons bestimmt werden
kann. Mit Termen aus der Ordnung $\alpha^2$ und $\alpha^3$ lässt sich
theoretisch bestimmen:
\begin{equation*}
  \frac{g -2}{2} = 0.0011596524(\pm4) \mpunkt
\end{equation*}
Betrachtet man ähnliche Diagramme für eine Wechselwirkung des
Elektrons mit dem Kern via eines Coulomb-Potentials, so erhält man die
\acct{Lamb-Verschiebung}.

\chapter{Kovariante Eichtheorien}

\section{Bereits bekanntes Beispiel}

In den Übungen (Aufgabe 7) wurde gefunden, dass die Forderung nach
einer lokalen Eichvarianz der Dirac-Gleichung,
\begin{equation}
  \label{eq:61}
  \underline\psi \to \underline \psi' = \ee^{\ii \Theta(x)} \underline\psi \mcomma
\end{equation}
nur erfüllt werden kann, wenn man 
\begin{equation}
  \label{eq:62}
  \partial_\mu \to D_\mu = \partial_\mu + \frac{\ii}{\hbar} q A_\mu
\end{equation}
ersetzt, wobei die zusätzlichen Fedler $A_\mu$ selbst wieder einer zu~\eqref{eq:61} passenden Eichtransformation unterliegen müssen,
\begin{equation}
  \label{eq:63}
  A_\mu \to A'_\mu = A_\mu  + \frac{\hbar}{q} \partial_\mu \Theta(x)  \mpunkt
\end{equation}
Verlangt man, dass es noch einen freien Feldanteil für die Felder
$A_\mu$ gibt, der dieselbe Form wie $\underline\psi$ in der
Lagrangedichte hat und für sich allein invariant unter~\eqref{eq:63}
ist, so erhält man die Lagrangedichte
\begin{equation}
  \label{eq:64}
  \mathcal{L}_{\textrm{tot}} = \ii \hbar c \overline\psi \gamma^\mu \left( \partial_\mu + \frac{\ii}{\hbar} q A_\mu \right) \underline\psi - mc^2 \overline\psi \underline\psi - \frac{1}{2\mu_0} \left( \partial_\mu A_\nu\right) \left( \partial^\mu A^\nu \right) \mpunkt
\end{equation}
Diese Lagrangedichte ist invariant unter den gemeinsamen
Eichtransformationen~\eqref{eq:63} und~\eqref{eq:64}. Die Forderung
nach einer lokalen Eichinvarianz des Dirac-Feldes führt auf die
Kopplung an das elektromagnetische Feld, denn das bisher vorgestellte
Vorgehen mit dem Ergebis~\eqref{eq:64} führt exakt auf die
Lagrangedichte~\eqref{eq:44}.

\section{Weiterentwicklung}

\subsection{Grundlegender Gedanke}

Die Forderung nach einer lokalen Eichinvarianz ist erfolgreich und
führt auf das bekannte Ergebnis aus der klassischen Theorie (minimale
Ankopplung). Doch was ist mit Fällen, in denen wir uns nicht an einer
vorhandenen klassischen Theorie orientieren können? Ein Versuch wäre
es, weitere (kompliziertere) lokale Eichinvarianzen zu fordern.

\subsection{Beispiele}

Den ersten Ansatz einer nichtabelschen Eichtheorie beschreibt die
\acct{Yang-Mills-Theorie} aus dem Jahre $1954$. Diese fordert eine
$\textrm{SU}(2)$-Eichinvarianz für ein Isospin-Feld, welches bereits
eine globale $\textrm{SU}(2)$-Symmetrie besitzt.
\begin{subequations}
  \label{eq:65}
  \begin{align}
    \Phi &=
    \begin{pmatrix}
      \Phi_1(x) \\
      \Phi_2(x) \\
    \end{pmatrix} \label{eq:65a} \mcomma \\
    \Phi \to \Phi' &= \ee^{- \sum_{i=1}^{3} \frac{\sigma_i}{2} \Theta_i(x)} \Phi(x) \label{eq:65b} 
  \end{align}
\end{subequations}
mit den Generatoren $\sigma_i/2$ der $2\times 2$-Darstellung von
$\textrm{SU}(2)$. Dies erfordert entsprechend die Existenz von drei
Feldern $W_\mu^k$, sodass
\begin{equation}
  \label{eq:66}
  W_\mu^k \to W'^k_\mu = W_\mu^k - \frac{1}{g} \partial_\mu \Theta^k(x) + \sum_{l,m} \varepsilon_{klm} \Theta_l(x) W_\mu^m
\end{equation}
und
\begin{subequations}
  \label{eq:67}
\begin{equation}
  \label{eq:67a}
  \mathcal{L}_{\textrm{int}} = - g \sum_{k=1}^{3} \overline\psi \gamma^\mu \sigma_k W_\mu^k \underline\psi
\end{equation}
oder
\begin{equation}
  \label{eq:67b}
  \partial_\mu \to D_\mu = \partial_\mu + \frac{\ii}{\hbar} g \sum_{k=1}^{3} \sigma_k W_\mu^k
\end{equation}
\end{subequations}
gilt. Auch hier lässt sich eine Lagrangedichte finden,
\begin{subequations}
  \label{eq:68}
  \begin{align}
    \mathcal{L}_W &= - \frac{1}{4} \sum_k G^k_{\mu \nu} G^{k \mu \nu} \mcomma \label{eq:68a} \\
     G^k_{\mu \nu} &= \partial_\nu W_\mu^k - \partial_\mu W_\nu^k - g \sum_{l,m} \varepsilon^{klm} W_\mu^l W_\nu^k \mpunkt \label{eq:68b}
  \end{align}
\end{subequations}
Dieser Ansatz war ursprünglich dafür gedacht, die starke
Wechselwirkung des Isospin-Feldes~\eqref{eq:65} beschreiben zu können,
was jedoch nicht gelang. Aber eine $\textrm{SU}(2)$-Eichforderung
führte auf die Austauschfelder der schwachen Wechselwrikung mit den
drei Feldern $W_\mu^k$, was auf die drei bosonische Austauschteilchen
$W^+, W^-, Z^0$ führt. Analog gelingt das Finden der $8$ unabhängigen
Gluonen mit den $8$ notwendigen Erzeugenden der $\textrm{SU}(3)$.
